急症室10年接至少61宗煲蠟燒傷 醫生、救護員︰傷害比沸水更嚴重

翻查資料，過去10年，每逢中秋節期間，急症室幾乎每年都會接獲被高溫溶蠟燒傷的求診個案，累計61宗，最高峰時為2007年及2008年，分別有12宗及15宗，近年則只達個位宗數，去年更為0宗。

清水沖10分鐘 避免細菌感染

醫管局急症科顧問醫生劉柱良忠告市民，煲蠟是十分危險的行為，因為熱蠟溫度比沸水還高，燒傷的程度可達非常嚴重的三級燒傷，真皮及皮膚神經線會被破壞，傷口不能自行癒合，而需接受長時間的治療，包括割除壞死組織、植皮、壓力衣、物理治療等，治療後仍會留有永久疤痕，甚至影響肢體活動機能，因此特別是小童切勿煲蠟，以免樂極生悲。

他提醒，如果不幸燒傷，首要是停止或減慢燒傷過程，撲滅身體或身上衣物的火種，並採取一些簡單的急救措施，以減輕受傷程度。如用清水沖洗傷口約10至15分鐘，以達止痛效果；或以清潔紗布、保鮮紙包裹患處，以避免細菌感染。

勿冰敷 忌塗藥油、豉油、牙膏

劉柱良補充，傷者切忌使用冰敷以期降溫，更不應胡亂在傷口塗藥油、豉油或牙膏，不但對傷口痊癒無幫助，反而會引致不良後果。如有需要，應到就近的急症室求診。

有資深救護員亦提醒，高溫溶蠟的「威力」，猶如被沸水燙傷，但煲蠟所致的傷口更難處理，因為溶蠟或會凝固並黏在皮膚上。他指，若可行情況下，急救方法包括用清水沖走溶蠟，其次勿讓衣物覆蓋傷口，以免有細菌。

去年中秋，菠蘿山上便發生了煲蠟引致失火事件，最終13名年青男女被捕。（資料圖片）
最高罰款2,000元、囚14天

另外，煲蠟亦可引致干犯其他刑事罪行，如2012年，一名青年在上水屋邨行人隧道內，用月餅罐煲蠟，並燃燒兩個手提石油氣罐而引致爆炸，最後被警方涉嫌縱火拘捕。去年中秋節有13名青少年，非法夜闖屯門青山靶場禁區「追月」，其中11人更涉在禁區內煲蠟，一干人等全被警方帶返警署。

康文署亦呼籲市民切勿煲蠟，或將燃點的蠟燭插在地面、草地及沙灘上；切勿拋螢光棒或其他物品到樹上；切勿放孔明燈。否則，違例者可被罰款2,000元及監禁14天。

宜家仲補有人煲咩？=.=

唔俾煲爉 過中秋仲有咩意思

依家啲細蚊仔過節興去開房
仲同你落街出到成身汗咩

煲完屙尿落去果下先大火

成班圍住屙